## Векторы

### Поиск по вхождению в массив

Нередко встречаются ситуации, когда необходимо выбрать значения вектора, которые присутствуют в другом векторе. Например, из списка группы студентов выбрать тех, кто указан в списке недопущенных к сессии. Для этого используется выражение `x %in% y`. Оператор `%in%` проверяет, встречается ли каждый элемент вектора `х` в векторе `y`. Как и в сравнении по условию, в результате получается логический вектор, который можно использовать для выделения элементов. Выделенные элементы можно записать в отдельный объект. 

Например:
```{r}
x <- c('aaa', 'abc', 'bgs', 'gtr', 'ant', 'cer')
y <- c('tue', 'bgs', 'mtw', 'cer', 'lka')

# сравниваем элементы списков
x %in% y

# выделяем те элементы списка х, которые есть в у
x[x %in% y]

# записываем результат в отдельный объект
z <- x[x %in% y]
str(z)
```

### Поиск по части строкового значения
Кроме выделения элементов вектора по номеру элемента или по условию, можно также фильтровать строковые векторы по частичному вхождению. То есть, можно находить и выделять определенные элементы по какой-то части строки. Например, из вектора `month.name` можно выбрать все элементы, в которых есть буква `u`. Для этого используется функция `grep()`:
```{r}
grep('a', month.name)
```

Функция `grep()` возвращает номера позиций элементов в векторе, в которых встречается искомая часть строки. У функции `grep()` есть несколько полезных аргументов, в частности:

  - ignore.case: если `ignore.case = TRUE`, то игнорируется регистр искомой строки

```{r}
grep('a', month.name, ignore.case = TRUE)
```
  
  
  - `value`: если `value = TRUE`, то возвращаются не номера элементов, а сами элементы
```{r}
grep('a', month.name, ignore.case = TRUE, value = TRUE)
```
  
  - `inverse`: если `inverse = TRUE`, то возвращаются все элементы, в которых НЕ встречается искомый элемент
```{r}
grep('a', month.name, ignore.case = TRUE, value = TRUE, invert = TRUE)
```

У функции `grep()` есть аналогичная функция `grepl()` (`grep()` + `l`ogical), которая не просто находит векторы, содержащие искомую строку, а проверяет каждый элемент вектора, содержит он искомую строку или нет, и возвращает логическое значение TRUE/FALSE:
```{r}
grep('a', month.name)
grepl('a', month.name)
```

Функцию `grepl()` удобно использовать вместе с функцией `sum()` для подсчета количества элементов, в которых есть искомая строка. Работает это благодаря преобразованию типов - логические значения в арифметических функциях интрепртируются как 1 (TRUE) и 0 (FALSE). Например, можно посчитать, сколько в векторе `month.name` элементов, начинающихся на букву `A`:
```{r}
# смотрим сами элементы с grep()
grep('A', month.name, value = TRUE)

# проверяем каждый элемент, есть ли там буква A
grepl('A', month.name)

# считаем количество элементов
sum(grepl('A', month.name))
```


Обе функции, `grep()` и `grepl()` можно использовать для извлечения элементов с помощью метода извлечения по условию (`[]`). Такое использование чаще всего встречается при работе с таблицами:
```{r}
# извлекаем элементы с помощью grep() и value = TRUE
grep('A', month.name, value = TRUE)

# смотрим с помощью grep() и []
month.name[grep('A', month.name)]

# смотрим с помощью grepl() и []
month.name[grepl('A', month.name)]
```


## Списки
Список элементов разных типов - векторов, таблиц, атомарных типов, других листов, функций и так далее. Длина и тип объекта в списке значения не имеет.

### Создание списков
Для создания списка используется команда `list()`, где в аргументах через запятую перечисляются все элементы, которые необходимо включить в лист. Например:
```{r}
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(x, y, z)
str(my_list)
```

### Именованные списки
Помимо простого объединения объектов в списки и последующим вызовом элементов по номеру в списке, можно создавать именованные списки, где каждые элементы будут иметь заданное название. Например, 
```{r}
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(seq_example = x, 
                rep_example = y, 
                atomic_example = z)
print(my_list)
```

### Выбор элемента списка
Выбор элементов списка также использует выбор по номеру элемента. Следует учитывать, что для списков несколько различается поведение операторов `[` и `[[`. Так, оператор `[` позволяет выделить элемент списка в виде отдельного списка:
```{r}
# создадим список
my_list <- list(seq_example = seq(from = 13, to = 0, by = -3), 
                rep_example = rep(x = 'c', times = 3), 
                atomic_example = TRUE)
str(my_list)
```


```{r}
# выберем первый элемент списка
first_element <- my_list[1]
str(first_element)
```

Оператор `[[` позволяет вызвать значения вызываемых элементов списка. Так, `my_list[[1]]` вызовет не первый элемент в виде списка, а значения первого элемента в виде вектора (как они и были заданы):
```{r}
# выберем значения первого элемента списка
first_element_values <- my_list[[1]]
str(first_element_values)
```

Также для именованных списков можно использовать выделение по имени элемента. Для указания элемента списка используется оператор `$` и конструкция вида `list_name$element_name`. Например:

```{r}
# смотрим на список
my_list

# выбираем элемент seq_example
str(my_list$seq_example)
```


## Таблицы
Другими словами, таблица - это набор наблюдений по строкам и пространство признаков этих наблюдений в виде набора колонок. Базовый типа для таблив R - `data.frame`. На уровне структуры `data.frame` - это все те же списки, в которых могут храниться разные по типу объекты, однако с требованием равенства длины объектов. Важно - все значения одной колонки могут быть только одного типа, а не как в Excel, OpenOffice или каком другом табличном процессоре.

### data.frame vs data.table vs dplyr
Несмотря на то, что базовый тип таблиц это `data.frame`, в настоящее время используются варианты надстроек над этим типом - формат `data.table` или формат `tibble` из пактов `data.table` и `dplyr` соответственно. Различить их можно по элементам синтаксиса. D в частности, `data.frame` почти всегда использует оператор `$` (`my_table$my_var`), в `data.table` активно используется оператор `:=`, а в `tibble` - оператор `%>%`.


### Создание data.table-таблиц
Создать `data.table` можно следующим образом (синтаксис немного напоминает создание именованного списка:
```{r}
# если нет пакета - его надо установить
# install.pakages('data.table')

# после установки подключаем пакет
library(data.table)

# создаем data.table-объект, аналогично именованным спискам
x <- seq(from = 10, to = 0, by = -2)
y <- rep(x = 'a', times = 6)
z <- sample(x = 1:20, size = 5, replace = FALSE)

dataset <- data.table(column1 = x,
                      column2 = y,
                      column3 = z)
print(dataset)
```

### Синтаксис data.table
Общая формула `data.table` выглядит как `dataset[выбор строк, операции над колонками, группировка]`. То есть, указание, какие строки необходимо выделить осуществляется в первой части (до первой запятой в синтаксисе `data.table`). Если нет необходимости выделять какие-то строки, перед первой запятой ничего не ставится.




### Выбор строки в data.table

Выбор строк в `data.table` осуществляется аналогично выбору элементов в векторе - по номеру строки или по какому-то условию. При выборе по номеру строки также можно указать вектор номеров строк, которые необходимо вернуть. При выборке строки по условию проверяется, удовлетворяет ли условию каждый элемент строки в определенной колонке, и если удовлетворяет, выделяется вся строка.


```{r}
# подключаем пакет, если не был подключен ранее
library(data.table)

# создаем датасет
dataset <- data.table(var1 = sample(1:12, 8, replace = T),
                      var2 = sample(letters[1:15], 8, replace = T),
                      var3 = seq(8, 1, -1),
                      var4 = rep(c('abc', 'xyz'), 2))
print(dataset)
```

```{r}
#  выбор по одному номеру строки
dataset[5]

# выбор по нескольким номерам строк
# сначала создаем вектор номеров строк
my_rows <- c(2, 5, 8)

# выводим строки, которые мы указали в векторе
dataset[my_rows]

# или, аналогично, сразу указываем, какие строки хотим выделить
dataset[c(2, 5, 8)]
```

```{r}
# выбор по условию

# выводим все строки, в которых в колонке var4 есть значение 'xyz'
dataset[var4 == 'xyz']

# выводим все строки, в которых в колонке var3 значения больше 5
dataset[var3 > 5]

# выводим все строки, в которых значения в колонке var1 - четные
dataset[(var1 %% 2) == 0]

# вывод сочетания условий - только те строки, где в var4 значения 'xyz'
# и где в var3 значения больше 5
dataset[var4 == 'xyz' & var3 > 5]
```

## Полезные материалы

Курсы по R на [datacamp](https://www.datacamp.com/courses/tech:r). На английском, большая часть курсов платная, но есть открытые базовые курсы. Правда, как и все онлайн-курсы, несколько дробные и избыточные, но базам конструкций научить могут.

[Рускоязычный курс на степике](https://stepik.org/course/129/promo). К курсу есть вопросы, но, в целом, пользоваться можно, особенно в первых частях.

[Курс Тони Антонова](https://stepik.org/course/497/promo). Он посложнее и касается более глубоких аспектов языка. Но в чем-то получше и поосновательнее курса Карпова и Иванчея.



## Домашнее задание
### Списки

 - Создайте список `l1`, где первый элемент - случайные пять элементов вектора `letters`, а второй - пять случайных значений из вектора `seq(from = 1, to = 50, by = 7)`

 - Модифицируйте предыдущее задание - создайте именованный список `l1`, где первый элемент назван как `id`, а второй элемент  - `value`.

 - Выведите на печать структуру списка `l1`.

 - C помощью `$` вызовите второй элемент списка `l1`. Сделайте это еще и через индекс.

 - Вызовите первый и второй элементы первого элемента списка `l1`. Сделайте это через оператор `$`, а также через индексы.

### data.table

 - Установите пакет `data.table`. Создайте из векторов `month.abb` и `month.name` data.frame - таблицу  c колонками `m_abb` и `m_name` соответственно. Назовите таблицу `months_dt`.

 - Извлеките первую и пятую строки таблицы `months_dt`.

 - Извлеките все строки, в которых в названии месяца встречается буква `M`
